## 自然语言符号化
### 1. 谓词
原子命题中，可以独立存在的客体（主语，宾语）称为**个体词**，具体的个体词称为**个体常量**，泛指和抽象的个体称为**个体变量**，个体变量的取值范围称为**个体域（论域**常用字母D，而宇宙间
谓词就是刻画个体词性质和关系的。

定义：$p(x_1,x_2...x_n)$ 是定义在$D^n$上的n元函数，如果其值域是{0,1},则称其为**n元命题函数**或者**n元谓词**，n元谓词不是命题，当n个变元取了值时$p(x_1,x_2....x_n)$才是命题

### 1.1 量词
定义：表示全部数量关系称为**全称量词**记为$\forall$,**存在量词**记为$\exists$
$\exists x$其中x被称为**作用变量**，把量词加在谓词前$\exists xP(x)$,此时P(x)被称为存在量词的**辖域**
为了方便表示变量的个体域，用一元谓词表示**特性谓词**，一般量词后的就是特性谓词，例如$\forall xF(x)$表示x是。。

**自然语言的符号化**：
1. 确定量词和特性谓词
	1. 全称量词的特性谓词作为蕴含式的前件引入，$\forall x(f(x) \rightarrow g(x))$
	2. 存在量词的特性谓词作为合取式的合取分项加入，$\exists x(f(x) \wedge g(x))$
2. 确定谓词，正确表示

## 3.1 谓词公式于解释
函数符号定义域和值域为D，n元函数可以是$D^n \rightarrow D$的任意一个函数
谓词符号定义域为{0,1}，n元谓词可以是$D^n \rightarrow D$的任意一个谓词
项就是常量符号，变量符号，函数，及有限次使用
定义：$P(x_1,x_2,..x_n)$是n元谓词，$t_1,t_2,...,t_n$是项，则称$P(t_1,t_2,...,t_n)$为**原子谓词公式**，简称**原子公式**
**合式谓词公式**由原子公式、命题联结词、量词和圆括号组成的字符串都是合式公式，命题公式也是合式公式，也称**谓词公式**

### 3.2 自由变元和约束变元
被量词约束的变元称为**约束变元**，否则为**自由变元**
如果谓词公式中都是约束变元，则该公式为命题
定义：如果公式G中没有自由变元，则称G为**封闭的公式**，简称**闭式**，闭式一定是命题

### 3.3 谓词公式的解释
定义：谓词公式G的某个解释就是：
1. 非空的个体域D
2. 每个常量符号都指向一个D中元素
3. 函数符号指定$D^n$到D的某个特定函数
4. 谓词符号是指定$D^n$到{0,1}的某个特定谓词

计算真值
1. 去掉量词,在个体域中，任意相当于$\wedge$ ,存在相当于$\vee$
2. 根据联结词计算真值

定义：在任意解释下，公式G恒为真，则称为永真公式，恒为假，则称为永假公式，存在至少一个解释为真，称为可满足公式
可得：
1. G为永真公式，则$\neg G$为永假公式
2. G为永真公式，则G一定为可满足公式
### 谓词公式的基本等价定律
定义：如果谓词公式$G \leftrightarrow H$为永真公式，则称G，H是等价的，记为G=H
定义：用谓词公式$G_i(i = 1,2,...,n)$取代命题公式$G(P_1,P_2,...,P_n)$中的命题变元，得到$G'(G_1,G_2,...,G_n)$,这个新公式就是原公式的**代入实例**
定理：永真公式的代入实例为永真公式

在谓词公式的推理中，23个基本等价公式成立，此外还有：
1. $E_{25}:\exists xG(x) = \exists yG(y)$             (改名规则)
	1. $E_{26}:\forall$
2. $E_{27}:\neg\forall xP(x) = \exists x \neg P(x)$        (量词转换律)
	1. $\neg \exists xP(x) = \forall x\neg P(x)$
3. $E_{29}:\forall x(G(x)\vee S)  = \forall xP(x) \vee S$      (量词辖域的扩张于收缩律)对于$\exists , \forall , \vee , \wedge$都适用，不含该变元的那么量词就对该公式没有关系
4. $E_{33}:\forall xG(x) \vee \forall xP(x) = \forall x \forall y (G(x) \vee P(y))$
5. $E_{34}:\exists xG(x) \wedge \exists xP(x) = \exists x \exists y(G(x) \wedge P(y))$
6. $E_{35}:\forall x(G(x) \wedge P(x)) = \forall xG(x) \wedge \forall xP(x))$    量词分配律
	1. $E_{36}:\exists x(G(x)\vee P(x)) = \exists xG(X) \vee \exists xP(x)$
7. $E_{37}:\forall x \forall yG(x,y) = \forall y \forall xG(x,y)$     相同量词可以交换顺序，不同量词不能交换


### 前束范式
$Q_1x_1,Q_2x_2...Q_nx_nM(x_1,x_2....x_n)$就是**前束范式**
定理：谓词逻辑中任一谓词公式都可以转化为前束范式，但不唯一

**skolem范式**：在前束范式的基础上，保留全部的全称量词，把所有存在量词都改写成关于存在量词$x_i$前的所有x的函数$f(x_1,x_2...x_{i-1})$,删去该存在量词，如果是第一个就直接用个体常量替换\


### 推理证明
定义:对于谓词公式G(x),如果x不出现在y的管辖范围内,那么G(x)对y是**自由**的

#### 推理规则
1. UI (universal Instantiation)全称量词消去规则  $\forall xG(x) \Rightarrow G(y)$ 其中G(x)对于y是自由的,就是*任意里面选一个常量*
2. EI(Existential instantiation)  $\exists xG(x) \Rightarrow G(c)$ ,其中c是使G(c)为真的常量
3. UG(universal Generalization) 全称量词引入, $G(x) \Rightarrow \forall xG(x)$ ,也就是*不加量词的全都是真的,所以可以引入*
4. EG,存在量词引入,$G(c) \Rightarrow \exists xG(x)$ ,也就是*有一个为真就可以写成存在量词*

**注意** : 
1. 消去存在量词时,如果还有其他变元存在,那么就只能用含有其他变元的函数来取代存在量词的变元,因为其他变元会影响存在变元.
2. 推理过程需先消去存在量词,再消去全称量词

#### 推理定律 *不知道有什么用*
1. $I_{11} : \forall xG(x) \Rightarrow \exists xG(x)$
2. $I_{12} : \forall xG(x) \vee \forall xH(x) \Rightarrow \forall x(G(x)\vee H(x))$
3. $I_{13} : \exists x(G(x)\vee H(x)) \Rightarrow \exists xG(x) \vee \exists xG(x)$
4. $I_{14} : \forall x(G(x) \rightarrow H(x)) \Rightarrow \forall xG(x) \rightarrow \forall xH(x)$
5. $I_{15} : \forall x(G(x) \rightarrow H(x)) \Rightarrow \exists xG(x) \rightarrow \exists xH(x)$
6. $I_{16} : \exists x\forall yG(x,y) \Rightarrow \forall y\exists x G(x,y)$

#### 证明方法
反证法 , 直接证明法 , cp规则 , **消解原理** : 首先把结论的否定作为附加前提, 与原来的条件一起转化为skolem范式,然后对范式得到的子句使用消解原理 , 含有相同谓词公式直接消去
































